**波音YAL-1**（）是一個裝設於改裝的[波音747-400F](../Page/波音747-400#-400F.md "wikilink")、脉冲功率達[兆瓦級的](../Page/兆瓦.md "wikilink")（chemical
oxygen iodine
laser）武器系統，可以攔截戰術[彈道飛彈](../Page/彈道飛彈.md "wikilink")\[1\]。**YAL-1A**
設計於2004年由美國國防部開始研发\[2\]。最早機載雷射有過低能量雷射的原型機裝置在波音NKC-135A機上，並於1980年代實驗中擊落許多飛彈\[3\]。但由於未达到预期效果該機型研发计划於2011年取消，並於2012年2月14日飛往位於[亞利桑納州](../Page/亞利桑納州.md "wikilink")[土桑](../Page/土桑.md "wikilink")[戴維斯－蒙森空軍基地](../Page/戴維斯－蒙森空軍基地.md "wikilink")（Davis–Monthan
AFB）旁的飛機墓地封存。

## 概觀

[USAF_Airborne_laser.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:USAF_Airborne_laser.jpg "fig:USAF_Airborne_laser.jpg")

[機載雷射](../Page/機載雷射.md "wikilink")（ABL）並不能貫穿或擊碎目標，而是加熱正处于上升段的飛彈尤其是其燃料舱外殼，使其在高速飛行的壓力下無法承受而自行瓦解。而对于已进入中、末段飞行的弹头，因弹头均有抵抗再入大气时的高温的能力，则无明显效果。如果驗證成功，第一批就有七架ABL
747將建造，並且派往兩個潛在威脅區。

最初預定2008就要服役，但是技术问题和成本問題拖慢計畫。目前的原型機期望在2009完成測試\[4\]。測試中收集的資料將助於最終設計計畫，並希望幾年後投入實戰現役。

計畫中由MDA和空軍聯手打造兩架原型機，之後空軍接手後序研發。

### 對抗 ICBM 或 TBM

[Airbornelaserturret.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Airbornelaserturret.jpg "fig:Airbornelaserturret.jpg")

ABL原始設計是對抗[戰區彈道飛彈](../Page/戰區彈道飛彈.md "wikilink")（TBM），战区彈道飛彈飛行速度和距離都小於[洲際彈道飛彈](../Page/洲際彈道飛彈.md "wikilink")（ICBM）。但MDA最近建議ABL
但MDA最近建議ABL
可能可以對抗ICBM於它的發射上升時期。前提是必須更靠近ICBM飛彈至距其发射场300公里至600公里，而且不能飛行在防空炮火區域。对于射程动辄上万公里，多部署于内陆并严加防范地区的ICBM，显然不切实际。液體燃料的ICBM外殼更薄而且推升時段比TBM更長，也許更容易摧毀。

也許ABL達成了設計目標，可以在600公里外摧毀液體燃料的ICBM。但是不幸的是根據2003年美國物理協會發表於[国家导弹防御系统的報告](../Page/国家导弹防御系统.md "wikilink")，多數情況下对ICBM的攻擊难以超過300km\[5\]。且前提是必須更靠近ICBM飛彈至距其发射场300公里至600公里，而且不能飛行在防空炮火區域。对于射程动辄上万公里，多部署于内陆并严加防范地区的ICBM，显然不切实际。

### 攔截過程

ABL使用[紅外線感測器展開對飛彈的探索](../Page/紅外線.md "wikilink")，在發現目標之後三道低功率追蹤雷射會用來協助計算飛彈的航向、速度、瞄準點以及大氣擾動。因為大氣擾動會使雷射光速偏斜，ABL有光學適應性透過補償元件來抵銷大氣擾動。主雷射炮設在機頭的多向炮塔內，可以發射3到5秒持續破壞到飛彈內部。ABL設計上不能攔截飛彈於終端、下降段、飛行段，因為雷射必須在目標數百公里內才有威力。所以發射機會只有8到12秒，勉強有兩次射擊機會。

### 實戰操作方式

[Lasertests.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Lasertests.jpg "fig:Lasertests.jpg")

ABL使用類似火箭的化學燃料產生雷射能量。目前每架可以攜帶發射20發的燃料，低能量發射對付小飛彈時可以發射40發，一定要降落時才能補充燃料不能用空中加油。計畫中每次出擊還要有戰機和電子干擾機護航。ABL是一種防禦性武器所以必須以8字型繞圈飛行儘量滯留於空中靠近敵軍飛彈可能上升之處。飛機燃料可以用空中加油儘量延長滯空時間。

### 飛彈之外的目標

理論上，ABL可以對付飛機，[巡弋飛彈](../Page/巡弋飛彈.md "wikilink")，低軌道衛星（參見[反衛星武器](../Page/反衛星武器.md "wikilink")）。然而，這不是設計中的考量，能否成功還是未知。ABL的紅外線瞄準儀是設計瞄準上升段的[彈道飛彈排出的熱訊號](../Page/彈道飛彈.md "wikilink")。[衛星和](../Page/衛星.md "wikilink")[戰鬥機的熱訊號太小能否鎖定是有問題的](../Page/戰鬥機.md "wikilink")。
科學家關切協會分析ABL潛力時表示可能可以攔截低軌道衛星只要目標鎖定系統可行的話。\[6\]

### COIL氧碘化學雷射器

本系統最重要的就是COIL雷射，共分成六個模組，每個都和一部[SUV一樣大](../Page/SUV.md "wikilink")。每個約重6,500磅（3,000公斤）。開火時，五秒鐘所發出的能量等於一個美國家庭一小時的用電量\[7\]。

## 研發情形

[Yal1-edw-041103-wp-01.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Yal1-edw-041103-wp-01.jpg "fig:Yal1-edw-041103-wp-01.jpg")接受改裝\]\]
[Dismantling_the_System_Integration_Laboratory.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Dismantling_the_System_Integration_Laboratory.jpg "fig:Dismantling_the_System_Integration_Laboratory.jpg")

本專案1996年由空軍開始
為了降低研發風險而和波音ABL小組合作\[8\]\[9\]。2001，專案轉為MDA和武獲案，宣告以實戰為研發目的\[10\]。

系統研發已經完成於波音整體防衛系統公司提供的飛機上,波音負責專案管理和系統整合。[諾斯洛普·格魯門公司](../Page/諾斯洛普·格魯門公司.md "wikilink")
支援研發COIL部分,[洛克希德](../Page/洛克希德.md "wikilink")
支援研發機鼻炮塔和[火控系統](../Page/火控系統.md "wikilink")\[11\]\[12\]。

2001年一架退役的印度航空747-200被美國空軍買下，而且卸下機翼後從Mojave機場運到[愛德華空軍基地](../Page/愛德華空軍基地.md "wikilink")
在基地的飛行測試中心系統整合實驗室（SIL）重組完成，用於測試各種元件\[13\]\[14\]。SIL建造了第一個COIL於模擬高度環境中測試，把計畫帶到一個新階段，雷射進行了50次測試，完成了耐久性測試。由於結果完全合格所以裝入飛機。完成全套測試後，實驗室把它拆下，之後這架747-200也被報廢\[15\]。

波音2002年改裝了一架747-400F，2002年7月18日在波音[堪薩斯州的威奇托廠首飛](../Page/堪薩斯州.md "wikilink")。之後COIL雷射在2004年進行地面試射成功。YAL-1被編入愛德華空軍基地417飛行測試中隊「空中雷射綜合測試軍」。

除了COIL，本系統還包含了兩千瓦級目標鎖定照明雷射，供瞄準用。2007年3月15日，YAL-1成功於飛行中發射照明雷射，擊中目標。目標是一架[NC-135E](../Page/C-135.md "wikilink")「大牛」（Big
Crow）測試機；該機特別被畫上了標靶圖案供射擊。本測試證明系統有能力擊落空中目標並抵銷大氣層扭曲現象\[16\]。

下一階段測試稱為
"替換高能雷射"（SHEL），將換上真正COIL，從用照明雷射變成用攻擊雷射射擊。2007年，COIL已經裝上YAL-1開始本階段測試\[17\]。

## 实用价值

[激光反导原本是時任美國總統](../Page/激光反导.md "wikilink")[雷根宣称的](../Page/雷根.md "wikilink")[星際大战计划中的主要部分](../Page/星際大战计划.md "wikilink")，试图通过在地面和太空部署大功率激光武器，并通过反射镜卫星将射程延至数千公里以外，从而对洲际导弹的整个上升、中段、再入大气各步形成全面威胁。但建成的最大功率兆瓦级激光器实用中仍显功率不足，只能通过选择薄弱目标、延长照射时间，才得以在80年代實驗中“擊落許多飛彈”。同时激光的远程聚焦和反射镜精度也存在难以解决的问题，实验多在数公里至数十公里对低速和静止目标进行。

而另一方面，雷根对尚未成功的[星際大战计划反复高调宣传](../Page/星際大战计划.md "wikilink")，使苏联展开对类似武器的开发，并投入巨资，制造出如1MW级的[Polyus_(spacecraft)](../Page/Polyus_\(spacecraft\).md "wikilink")“极地-斯泰基”天基激光飞船（试制品因1987年5月13日的发射失败摧毁，整个计划因苏联解体而终止）。有认为使苏联陷入对此类武器的竞赛，并耗费大量资源，最终拖垮经济，才是[星際大战计划的目的](../Page/星際大战计划.md "wikilink")。

## 參考文獻

### 引用

### 来源

  - F. Tarsha-Kurdi, T. Landes, P. Grussenmeyer, E. Smigiel, "New
    approach for automatic detection of buildings in airborne laser
    scanner data using first echo only". Workshop of the ISPRS. Com III,
    Photogrammetric computer vision PCV '06 Bonn. Germany 20 – 22
    September 2006.

## 外部連結

  - [Boeing Airborne Laser web
    page](https://web.archive.org/web/20041124085705/http://www.boeing.com/defense-space/military/abl/)
  - [YAL-1A USAF fact
    sheet](https://web.archive.org/web/20070324175913/http://www.de.afrl.af.mil/Factsheets/AirborneLaser.pdf)
  - [Airborne Laser MDA fact
    sheet](https://web.archive.org/web/20080911134430/http://www.mda.mil/mdalink/pdf/laser.pdf)
  - [ABL page on
    fas.org](http://www.fas.org/spp/starwars/program/abl.htm)
  - [YAL-1 ABL page](http://www.airforce-technology.com/projects/abl/)
  - [ABL and National Missile
    Defense](http://www.fas.org/ssp/bmd/guide/airborne.htm)
  - [Pentagon Demotes Airborne
    Laser](https://web.archive.org/web/20060225201633/http://www.military.com/features/0,15240,88020,00.html)
  - [Airborne Laser
    Laboratory](http://www.fas.org/spp/starwars/program/all.htm)
  - [An animation depicting the laser interception of a ballistic
    missile。（AVI
    format）](https://web.archive.org/web/20060208105508/http://www.triplehelix.com/missileintercept.avi)

## 参见

  - [國家導彈防禦系統](../Page/國家導彈防禦系統.md "wikilink")
  - [國家點火設施](../Page/國家點火設施.md "wikilink")
  - [波音747](../Page/波音747.md "wikilink")
  - [波音747-400](../Page/波音747#400.md "wikilink")

{{-}}

[Category:飛彈防禦](../Category/飛彈防禦.md "wikilink")
[Category:雷射](../Category/雷射.md "wikilink")
[Category:波音747](../Category/波音747.md "wikilink")
[Category:美国空军](../Category/美国空军.md "wikilink")

1.  [Airborne Laser returns for more
    testing](http://www.afmc.af.mil/news/story.asp?id=123038913)

2.  [DoD 4120.15-L，Model Designation of Military Aerospace
    Vehicles](http://www.dtic.mil/whs/directives/corres/pdf/412015l.pdf)，美國國防部於2004/5/12.

3.  [FAS Airborne Laser Laboratory
    news](http://www.fas.org/spp/starwars/program/all.htm)

4.  [U.S。Missile Defense Agency Budget Funds
    ABL](http://www.defensenews.com/story.php?F=3044313&C=airwar)

5.  [APS Study](http://www.aps.org/about/pressreleases/boosts2.cfm)

6.  [Anti-Satellite Capabilities of Planned US Missile Defense
    Systems](http://www.ucsusa.org/global_security/space_weapons/asat-capabilities-of-us-missile-defense-systems.html)


7.  Grill，Eric M.，"Airborne Laser fires tracking laser，hits target",
    *Aerotech News and Review*，2007年3月23日，第22卷第8期

8.  [Boeing AL Timeline](http://www.boeing.com/special/abl/news/)

9.  [Boeing Airborne Laser Background
    presentation](http://www.boeing.com/defense-space/military/abl/doc_src/ABL_overview.pdf)


10.
11.
12.
13. Radecki, Alan K, *A Mojave Scrapbook*, MojaveBooks, 2005年

14. [Hernandez，Jason，"Testers end high-energy laser tests，dismantle
    Airborne Laser SIL facility",USAF press
    release，March 29，2007](http://www.edwards.af.mil/news/story.asp?id=123046780)


15.
16.
17.